<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><div ana="#first-interview" decls="#first-interview"><p><pb facs="#f004"/> già inveterate et per dir così naturate. <rs ref="#rs-pn">Serenissimo Principe</rs>, questa sua <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> al presente è di due sorti, cioè <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> <rs ref="#rs-gd">viva</rs>, et <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> <rs ref="#rs-gd">morta</rs> per dir così. Voglio dire <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> <rs ref="#rs-gd">viva</rs> quella che ordinariamente riceve i flussi et i reflussi cioè il <rs ref="#rs-gd">commune</rs> et che <rs ref="#rs-gd">sopra <rs ref="#rs-gd">commune</rs></rs>, <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> <rs ref="#rs-gd">morta</rs> intendo quella ove capitano i <rs ref="#rs-gd">sopracommuni</rs> et dico non di quelli <rs ref="#rs-gd">sopracommuni</rs> che accadono per qualche accidente ogni <rs ref="#rs-tmp">30 over 40 anni</rs>, ma di quelli che avengono quasi <rs ref="#rs-tmp">ogn’anno</rs> a certi tempi. Questa <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> che riceve i <rs ref="#rs-gd">sopracommuni</rs> è come <rs ref="#rs-gd">morta</rs>, perché non solo non si naviga ma è quasi sempre terra et riceve l’acqua estraordinariamente. La parte <rs ref="#rs-tmp">1579</rs> mette confini alla <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> in questo modo cioè per lunghezza dall’<rs ref="#rs-pl">Adise alla Piave</rs> et per larghezza dove quovismodo si ponno dilatar le <rs ref="#rs-gd">acque salse</rs> , perché in alcuni luoghi per la bassezza del terreno si dilata più oltre et in altri meno per l’altezza di esso. Onde è quasi impossibile il mettervi termine, bisogna secondo il mio parere nella <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> <rs ref="#rs-gd">viva</rs> che non sia posto pur un minimo ostacolo nè anco se fosse possibile un <rs ref="#rs-tl">palo</rs> o una <rs ref="#rs-tl">grisuola</rs>. Nella <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> <rs ref="#rs-gd">morta</rs> (che non è <rs ref="#rs-gd">morta</rs> affatto, ma si può dir persa et è come dire un corpo animato che si caduto della percossia, il quale habbia perso un <rs ref="#rs-bp">braccio</rs> o altro membro del corpo, che non si renovi, ne si </p></div></body></text>