<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><div ana="#first-interview" decls="#first-interview"><p><pb facs="#f012"/>
                </p>
                <p>
                    <rs ref="#rs-tmp">1623 adì 25 Zugno</rs>
                </p>
                <p>Interogazione che si deve fare a queli de <rs ref="#rs-pn">San Nicholò</rs> pratici dela <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> et posti. Che praticha a della <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> et porti. Che oservazione a fatto della <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> dapoi levato la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> et havanti fusse levata. Se la <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> havanzato o distravedato dapoi levato la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> in quai lochi et la causa. Similmente li <rs ref="#rs-ne">porti di </rs><rs ref="#rs-pl">Malamocho</rs> et di <rs ref="#rs-pl">Venetia</rs>. Per che causa sia fatto la ponta sopra vento del <rs ref="#rs-ne">porto di </rs><rs ref="#rs-pl">Malamocho</rs> et il rimedio che si potria fare per levarla. Se le <rs ref="#rs-ne">velme</rs> se sono a<add><unclear>bb</unclear></add>asatte. Se le li <rs ref="#rs-ne">canali</rs> si sono aterati. Se le <rs ref="#rs-ne">barene</rs> si sono diminuite. Se’l cavar li <rs ref="#rs-ne">canali</rs> per la <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> è servitio di essa et delli porti insieme particularmente dredo la Zuecha. Se’l sbasar del <rs ref="#rs-ne">velme</rs> a longo li <rs ref="#rs-ne">canali</rs> sarà di servitio a essi <rs ref="#rs-ne">canali</rs> o vero di dano. Saper se li parti acqua sono alterati dapoi levata la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs>. Se il comun del’acqua si sono alteratto. Saper se li fondi della <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> et <rs ref="#rs-ne">canali</rs> si sono diversifichati nel quali [...] et in qual locho et per che cause. Saper se li <rs ref="#rs-ne">canali</rs> che soleva eser inpiti dall’acqua de la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> et al presente è di <rs ref="#rs-ne">acqua salssa</rs> qual fa più servitio ala <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> et porti al presente, o vero quando era la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs>.</p>
                <p>
                    </p></div></body></text>