<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><div ana="#first-interview" decls="#first-interview"><p><pb facs="#f028"/> alla <rs ref="#rs-ne">laguna</rs>?». ‹ Rispose ›: «Perché l’acqua non anderebbe tanto dentro et haverebbe più forza nel venir giù». E domandato la ragion dimostra che più acqua ch’entra nella <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> dia anco più forza al riflusso, rispose: «Questo succede secondo i luochi». E domandato: «Credete voi che facendosi un <rs ref="#rs-ne">canale</rs>  attorno la <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> si venisse perciò a ricever giovamento nella medesima <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> et nel porto di Malamocco?». Rispose: « Ve ne sono dei <rs ref="#rs-ne"><rs ref="#rs-ne">canali</rs></rs> et se questo non si facesse da poi io credo che non faria cosa alcuna, ma se si facesse nei <rs ref="#rs-ne">paludi</rs> et continuar il Laronzelio fino al Cornio, io credo che faria giovamento ». E domandato: «Li corsi delle acque si sono alterati dopo levata la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs>?» Rispose: «Da <rs ref="#rs-pl">San Marco di Lama</rs> fino alla <rs ref="#rs-pl">sacca di Reschio</rs> sive punta di <rs ref="#rs-pl">Resta d'Aio</rs> le correno più che non facevano et hanno fatto un buon <rs ref="#rs-ne">canale</rs>  che vienne in <rs ref="#rs-pl">Navegiosa</rs> al <rs ref="#rs-pl"><rs ref="#rs-ne">canal</rs> dei Molini</rs>, ma dalla banda de <rs ref="#rs-pl">Sciocco</rs> la corre manco che tutto è secco». E domandato: «Adunque se li serrassero i tagli et si facesse il <rs ref="#rs-ne">canale</rs>  detto di sopra che venisse a sboccar in <rs ref="#rs-pl">Sciocco</rs> si farebbe servitio a quella <rs ref="#rs-ne">laguna</rs>?». Rispose: «Signor sì, servitio grandissimo». E domandato: «La qualità del fondo della <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> si è ella mutata?». Rispose: «Signor sì, à luochi si è mutato, particolarmente in <rs ref="#rs-pl">Sciocco</rs> dove vi era fondo capegno adesso vi è tutto pelo et anco in <rs ref="#rs-pl">Melison</rs> vi è il medesimo». E domandato: «Le pesche si sono elle mutate?». Rispose: «Signor sì, perché dove vi è questo pelo non vi nasce niente». E domandato: </p></div></body></text>