<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><div ana="#first-interview" decls="#first-interview"><p><pb facs="#f032"/> detto luoco vi andava anco la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> quando sboccava in <rs ref="#rs-pl">Sciocco</rs> ». E domandato: «Le <rs ref="#rs-ne">velme</rs> si sono elle abbassate dopo levata la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs>?». Rispose: «Signor sì, in alcun luochi ma li <rs ref="#rs-ne"><rs ref="#rs-ne">canali</rs></rs> si sono profondati et la larghezza si è aggrandita». E domandato: «Per quel causa si è ella aggrandita?». Rispose: «Perché le <rs ref="#rs-ne">barene</rs>  si vanno consumando». E domandato: «Si consumavano elle così prima che si levasse la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs>?». Risponse: «Signor sì, ›e domandato questo consuma‹ perché un’anno nascono herbe l’altro no, et più o meno secondo i caldi et i tempi ». E domandato: «Questo consumamento di <rs ref="#rs-ne">barene</rs>  apporta egli danno o beneficio alla <rs ref="#rs-ne">laguna</rs>?». Rispose: «El vi apporta beneficio perché la <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> si slarga sempre più ». E domandato: «Il terreno che vien levato da dette <rs ref="#rs-ne">barene</rs>  resta egli tutto nella <rs ref="#rs-ne">laguna</rs>?». Rispose: «El si va sparpagnando per i <rs ref="#rs-ne"><rs ref="#rs-ne">canali</rs></rs> et per le <rs ref="#rs-ne">velme</rs> per tutta la <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> ». E domandato: «Il <rs ref="#rs-pl">porto di Malamoco</rs> ha egli ricevuto danno o benefitio dopo levata la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs>?» Rispose: «Io quanto al porto io non vi so dir niente se non che a Spignon si è atterrato due piedi in circa, ma del porto io non ho pratica ». Interrogato se sa per qual causa sia seguita quella sopra vento del <rs ref="#rs-ne">canal</rs> del porto de Malamoco, rispose: «Perché con le crescenti da mar l’acqua fa revoltante in quella parte et ammunisce et io mi raccordo haver preso dei cievali dentro di quelle bricole che adesso sono si può dir in vignia et mi raccordo anco che già 15 o 16 anni si ruppe un vascello con pele di manzo/moazo le quali si prendevano con li hami la dove è detta </p></div></body></text>