<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><div ana="#first-interview" decls="#first-interview"><p><pb facs="#f033"/> detta punta». Interrogato che cosa si potria far per rimediar a questo danno per levar detta punta, rispose: «Quanto al mio poco giuditio, io dico che vorria far una palada sopra vento de sirocco per/da riva via cominciando a Redabo et andando verso Navagiosa et vorria far quel <rs ref="#rs-ne">canal</rs> che ho detto di sopra, perché in questo modo l’acqua veniria a imboccar il <rs ref="#rs-ne">canal</rs> del <rs ref="#rs-pl">Fisolo</rs>  et anderebbe zò al porto con molto benefitio d’esso, et senza questa palada le acque anderanno disperdendosi per quelle <rs ref="#rs-ne">lagune</rs> fin tanto che non fossero sorte le rive». E domandato: «Raccordate qualche altra cosa e spiegate ogni vostro pensiero liberatamente così intorno al stato della predetta <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> et porti come intorno alli rimedi et al giovemento che potria apportarle?». Rispose: «Io non so dir più di quello che ho detto et credo che la natura possa far di molti effetti come in benefitio come in malefitio della medesima <rs ref="#rs-ne">laguna</rs>».                     
                    Relectum confirmavit 
                </p> 
                <p>
                    Adì detto
                </p> 
                <p>
                    <rs ref="#rs-pn">Ser Tonolo Negro quondam Francesco da <rs ref="#rs-pl">San Nicolò</rs></rs> d’età <rs ref="#rs-tmp">d’anni 60</rs> in circa come disse solito pescar in queste <rs ref="#rs-ne">lagune</rs> dettoli che dia informatione del stato presente della <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> et della alteratione successa in essa dopo levata la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> con ogni altra osservatione fatta da lui. Rispose: «Per quello ch’io ho osservato dopo fatti i tagli nelli arzeri da <rs ref="#rs-pl">Margera</rs>  in Restadaglio è seguito la rovina di quelle <rs ref="#rs-ne">lagune</rs> perché sono venuti fuori </p></div></body></text>