<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><div ana="#first-interview" decls="#first-interview"><p><pb facs="#f034"/> di detti tagli l’acque marze di quei canedi et hanno alterrado in molti luochi et particolarmente da <rs ref="#rs-pl">Fusine</rs>  sino in <rs ref="#rs-pl">Melison</rs>, dove vi era una palua d’oro che sopra d’essa vive a mezo al popolo da <rs ref="#rs-pl">San Nicolò</rs>; et al presente vi è pelo marzo da per tutto che non vi si prende niente et ›il <rs ref="#rs-pl">Sciocco</rs>‹ fuori di Seccocio. Si è anco ammunito tutto dopo levata la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs>, il <rs ref="#rs-pl">Fisolo</rs>  si è alterrato assai perché l’acqua quando cresceria la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> correva in quella parte velocissimamente et adesso la corre poco et anco il porto ha ricevuto danno perché la <rs ref="#rs-pl">ponta de Spignon</rs> si è seccata onde non vi capitano più al porto le acque con quella correntia che facevano prima». E domandato: «Che cosa si potria fare per rimediar a questi incovenienti?». Rispose: «I faria ben à tornarghe la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> secondo che la era perché con la sua fuga la daria benefitio grande al porto». E domandato: «La <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> non portava della torbida nella <rs ref="#rs-ne">laguna</rs>?». Rispose: «Signor sì, perché quando l’acqua cresceva la se dilatava per la <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> ma quando l’andava zo la tornava a portar via ogni cosa». E domandato: «Quella alterration che restava sopra i <rs ref="#rs-ne">paludi</rs> per l’acqua che si dilatava non poteva esser portava via nel riflusso perché sopra il paludo l’acqua non poteva haver forza». Rispose: «L’è vero ma poca cosa vi restava et nel <rs ref="#rs-ne">canal</rs> la portava via ogni cosa, et a quel tempo <rs ref="#rs-pl">Fisolo</rs>  era fondio et capposo et adesso in molti luochi vi è fondo marzo». E domandato: «Quando fossero serrati li tagli sopradetti stimate voi che si facesse servitio alla <rs ref="#rs-ne">laguna</rs>?». Rispose: </p></div></body></text>