<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><div ana="#first-interview" decls="#first-interview"><p><pb facs="#f042"/> «L’alterration a questo <rs ref="#rs-ne">canale</rs>  per opinion vostra é ella proceduta da tagli o pur dal levar della <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs>?». Rispose: «Io credo più tosto dal levar la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> perché l’acqua correva quando vi era la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> et l’haverglela levata ha causato che il <rs ref="#rs-ne">canal</rs> si è perso». E domandato: «Questo <rs ref="#rs-ne">canale</rs>  dopo levata la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> non s’è egli riempito ordinariamente dell’ acque salse con il crescente». Rispose: «Signor sì ». E domandato: «Perché dunque si è seccato dal levar la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> se quella con le sue torbidi poteva più tosto apportarle alterratione che l’<rs ref="#rs-gd">acque salsa</rs> con la zosana vi può far notabil benefitio come fa universalmente in tutte la <rs ref="#rs-ne">lagune</rs>?». Rispose: «La causa io non ve la so dir, ma l’effetto è così perché quello si è seccato dal capo per/però verso il canedo dove l’<rs ref="#rs-gd">acqua salsa</rs> non ha tanta forza che quando veniva l’<rs ref="#rs-gd">acqua dolce</rs> continua l’haveva forza anco in quella parte». Interrogato se le <rs ref="#rs-ne">velme</rs> si sono alzate o abbassate, rispose: «Nella mazor parte si sono alzate perché io credo che tutto cresca d’ogni hora». E domandato: «Perché credete che tutto cresca?». Rispose: «Credo che cresca così dalla natura». Interrogato se li <rs ref="#rs-ne"><rs ref="#rs-ne">canali</rs></rs> hanno ricevuto alteration, rispose: «Più tosto i han peggiorato». E domandato: «Che cosa per opinion vostra si potria fare per liberarsi da questi danni?». Rispose: «Io non saprei dirvi cosa alcuna». E domandato: «Come è possibile che conoscendo la causa de li danni non sappiate raccontar qualche rimedio?». Rispose: «Signor non mi basta l’animo». Interrogato se le pesche si sono diversificati nella <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> et se i fondi si sono mutati nella qualità dopo levata la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs>, rispose: «Dove capitava la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> si prendeva del pesce che non si prende adesso perché all’hora el si nutriva con quell’acqua et anco li </p></div></body></text>