<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><div ana="#first-interview" decls="#first-interview"><p><pb facs="#f048"/> rispetto a quel che faceva la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> perché quando la veniva in <rs ref="#rs-pl">Sciocco</rs> la correva che la faceva broma» Interrogato se ha pratica d’informatione del porto et di quella spiaza sopravento del <rs ref="#rs-ne">canal</rs> d’esso, rispose: «Signor no perché io calo le mie arti nel paludo et non ho alcuna pratica del porto ma si tratta che anco quello si alterri». E domandato, interogato se i <rs ref="#rs-ne"><rs ref="#rs-ne">canali</rs></rs> hanno ricevuto alteratione dopo levata essa <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs>, rispose: «Signor sì, che il <rs ref="#rs-ne">canal</rs> del <rs ref="#rs-pl">Fisolo</rs>  si è alterrato a luoghi et in particolar nella parte di sopra et questo è successo perché le acque non hanno quel corso che le havevano prima». E domandato: «Considerate bene se havete qualche altra cosa da dire cose del stato della predetta <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> come de suoi rimedii». Rispose: «Io non so dirvi altro perché non ho havuto questa mente ma ho sempre atteso a pescar». Relectum confermavit 
                </p> 
                <p>
                    A dì 6 luglio 
                </p> 
                <p><rs ref="#rs-pn">Ser Nicoletto Cavaletto quondam Battista dalla <rs ref="#rs-pl">Zuecca</rs></rs> d’età <rs ref="#rs-tmp">d’anni 80</rs> in circa come disse et dall’aspetto dimostra solito pescar nelle <rs ref="#rs-ne">lagune</rs>. Interrogato etc, rispose: «Dopo levata la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> la <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> si è alterrata grandemente, in particolare il <rs ref="#rs-ne">canal</rs> di <rs ref="#rs-pl">Melison</rs>, di <rs ref="#rs-pl">Navagiosa</rs> et di <rs ref="#rs-pl">Barceniga</rs>, perché l’acqua non corre più come la faceva et anco per quei tagli che sono stati fatti et il rimedio che si potesse fare saria il tornar la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> et serrar i tagli. Et io mi raccordo di haver preso delle cappelonghe sopra vento del porto di Malamocco </p></div></body></text>