<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><body><div ana="#first-interview" decls="#first-interview"><p><pb facs="#f054"/>
                    1623 15 luglio 
                </p> 
                <p>
                    <rs ref="#rs-pn">Ser Menego Bonin da <rs ref="#rs-pl">Malamoco</rs></rs> <rs ref="#rs-tmp">d’anni 70</rs> in circa come disse et dall’aspetto dimostra solito pescar nella <rs ref="#rs-ne">laguna</rs>. Interrogato etc, ‹ rispose ›: «La <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> quando vi era la faceva servitio alla <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> perché la manteneva il corso delle acque et doppo levata et fatti quei tagli la <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> si è alterrata particolarmente nel <rs ref="#rs-pl">Melison</rs> a <rs ref="#rs-pl">San Marco de lama</rs> nel Pomodoro nel <rs ref="#rs-ne">canal</rs> del <rs ref="#rs-pl">Fisolo</rs>  particolamente verso il faro alla <rs ref="#rs-pl">porta de Spignon</rs>, perché quei tagli han menato fuori di gran sporchezzo il qual ha alterrato quelle <rs ref="#rs-ne">palue</rs> perché l’acqua non ha havuto forza da tirar giù ; et oltre di questo s’è anco atterrato il porto de <rs ref="#rs-pl">Malamoco</rs> che se non vi rimedia l’anderà male». Interrogato che rimedio si potria fare per servitio della <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> et del medesimo porto, rispose: «Quanto al porto io dico che non trovo il miglior rimedio quanto quella <rs ref="#rs-ne">palada</rs> ch’io ho raccordata perché quella conserverà il lido et darà corso al’acqua che la portava via anco quella ponta et certo non vi è altro rimedio et vi raccordo anco che il galion Balbi ha fatto gran danno perchè tutta la materia è andata in quella punta et io quando ho disegnato quella palada volevo far la più in terra per farla dritta, ma perché il galion ha fatto fondi ›ho conco‹ ho convenuto farla più in fuori et perché intendo che alcuni haveriano pensiero di affondar vascelli, io dico che per l’amor di Dio non si faccia tal cosa perché si faccia tal perché si perderia il porto sicuramente». Interrogato se il serrar i tagli saria giovevole, rispose: «I staria meglio serrarli ma però i faria </p></div></body></text>