<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="transcription"><body><div ana="#first-interview" decls="#first-interview"><p><pb facs="#f026"/>
                </p>
                <p>
                    <rs ref="#rs-tmp">1623 28 Giugno</rs>
                </p>
                <p><rs ref="#rs-pn">Ser Iseppo di Domenico Vesentin da </rs><rs ref="#rs-pl">San Nicolò</rs> pescador d’anni 54 come disse et dall’aspetto dimostra. Interrogato in che stato si trovi la <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> di Venezia et se ha fatto alteratione dopo levata la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs>, rispose: «Il terreno si è alzato assai qua alla volta del <rs ref="#rs-pl">Pomodoro</rs> et del <rs ref="#rs-pl">Secocio</rs>». E domandato: «Da che è proceduta questa alteratione?». Rispose: «L’acque di cevente vanno suso per i tagli fatti et portan suso dell’<rs ref="#rs-pl">Alega</rs> et poi nel riflusso non ponno tirarla più giù ». E domandato: «Si riceve altro pregiudizio da questi tagli?» Rispose: «Io non so dir altro se non che quando l’acqua non può caminar la non può portar via il sporchesso nel riflusso». E domandato: «Adunque i tagli per se stessi non fanno alcun pregiudizio alla <rs ref="#rs-ne">laguna</rs>?» Rispose: «Non vi fanno niente di utile cattivo». E domandato: «Per l’osservatione che havete fatto nel pescar, conoscete se le <rs ref="#rs-ne">velme</rs> di detta <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> si siano abbassate?». Rispose: «Anci si sono alzate assai». E domandato: «In che parte si sono alzate?» Rispose: «Alla volta di quei tagli verso <rs ref="#rs-pl">Secocio</rs> ». E domandato: «Havete osservato che si siano abbassate in alcun luoco nella <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> et particolarmente a <rs ref="#rs-pl">San Zorzi d’Alega</rs>?» Rispose: «A me par di no». E domandato: «Li <rs ref="#rs-ne">canali</rs> sono più ammuniti di quelli ch’eranno prima?» Rispose: «Signor sì, à luoghi come se va a dir li ghebbi di quei <rs ref="#rs-ne">paludi</rs> da <rs ref="#rs-pl">San Zorzi</rs> et anco il <rs ref="#rs-ne">canal</rs> vecchio de <rs ref="#rs-pl">Lizafosine</rs>». E domandato: «Le <rs ref="#rs-ne">barene</rs>  si sono distrutte </p></div></body></text>