<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="transcription"><body><div ana="#first-interview" decls="#first-interview"><p><pb facs="#f030"/> faceva bon terren». E domandato: «Quei <rs ref="#rs-ne"><rs ref="#rs-ne">canali</rs></rs> et quei <rs ref="#rs-ne">paludi</rs> che venivano empiti dall’acqua della <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> non vengono al presente riempiti dall’<rs ref="#rs-gd">acqua salsa</rs>?». Rispose: «Signor sì, ma vi è tutto pelo tutto cattivo terreno». E domandato: «Questa distruttion de <rs ref="#rs-ne">barene</rs>  che habbiamo detto di sopra è ella di danno o di benefitio alla <rs ref="#rs-ne">laguna</rs>?». Rispose: «L’è piutosto di danno che di utile». E domandato: « Perché causa fanno più tosto danno?». Rispose: «Perché se ben le vanno via vi resta poca acqua perchè ogni puoco di acqua che vada via rimane secco sotto». E domandato: « Voi havete detto di sopra che la <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> ha ricevuto più forza per la distruttion delle <rs ref="#rs-ne">barene</rs>  et al presente dite che fanno più danno che utile». Rispose: «Io me riporto a quello che ho detto et alla verità ». Relectum confermavit. 
                </p> 
                <p>
                    Adì detto
                </p> 
                <p><rs ref="#rs-pn">Nadalin Gritti</rs> quondam Antonio da <rs ref="#rs-pl">San Nicolò</rs> d’età <rs ref="#rs-tmp">d’anni 64</rs> come disse et dall’aspetto dimostra, solito pescar in questi <rs ref="#rs-ne">lagune</rs> dettoli che dia informatione del stato presente della <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> et suoi <rs ref="#rs-ne"><rs ref="#rs-ne">canali</rs></rs>, et che alteratione sia seguita in essa et nel <rs ref="#rs-pl">porto di Malamoco</rs> dopo levata la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs>, rispose: «Mi trovo che dopo ch’è stata levata la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> da <rs ref="#rs-tmp">dieci anni</rs> in qua le <rs ref="#rs-ne">lagune</rs> si sono seccate et questo credo che sia per causa di quei tagli che sono nelli arzeri da a <rs ref="#rs-pl">Margera</rs>  in <rs ref="#rs-pl">Resta d'Aglio</rs> perché le acque vanno dentro con del sporchezzo et nel venir fuora le s’ingrumano et fanno  <rs ref="#rs-gd">acqua morta</rs>  et ammuniscono la <rs ref="#rs-ne">laguna</rs>». E domandato: «In qual parte havete </p></div></body></text>