<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="transcription"><body><div ana="#first-interview" decls="#first-interview"><p><pb facs="#f031"/> havete osservato in particolare che si sia altterata detta <rs ref="#rs-ne">laguna</rs>?». Rispose: «Nella <rs ref="#rs-pl">sacca del Pomodoro</rs> fino a <rs ref="#rs-pl">San Marco de lama</rs>». E domandato: «Li <rs ref="#rs-ne"><rs ref="#rs-ne">canali</rs></rs> si sono maggiormente ammuniti di quello ch’erano prima?». Rispose: «Quelli da <rs ref="#rs-pl">Fusine</rs>  in là verso <rs ref="#rs-pl">Malamoco</rs> fino al <rs ref="#rs-pl">Fisolo</rs>  non si sono ammuniti, ma in capo da Rodi <rs ref="#rs-pl">Fisolo</rs>  alla porta di Spignon si è ammunito due piedi in circa da dieci anni in qua ; et però si considera che sia proceduto perchè l’acqua non corre così come faceva quando vi era la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> ». E domandato: «Che rimedio, per opinion vostra, si potria fare per migliorar detta <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> et <rs ref="#rs-ne"><rs ref="#rs-ne">canali</rs></rs>?». Rispose: «Io non lo sapria certo, perché al mio tempo ho osservato che la natura opera più di nuia/niua altra cosa ». E domandato: «Dopo levata detta <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> havete osservato se si sono mutati li fondi nella qualità et le pesche, et se l’acqua ha maggior o minor corso che non havea prima che si levasse essa <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs>?». Rispose: «L’acqua ha manco corso da pertutto, le pesche sono la medesime, ma i fondi sono mutati rispetto al poco moto delle acque perché dove vi era teren caposo vi è nato il pelo». Interrogato se il serrar detti tagli apportaria giovamento, rispose: «Si pensa de sì, et io lo credo perchè l’acqua haveria più forza nel riflusso et nel flusso et non portaria su tanto sporchezzo». E domandato: «Se si facesse un <rs ref="#rs-ne">canal</rs> nel paludo principiando ansi continuando il Laronzelio et andarsene verso <rs ref="#rs-pl">Sciocco</rs> si veniria per porter andar a giovar alla <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> et al <rs ref="#rs-pl">porto di Malamoco</rs>». Rispose: «Io credo de sì ma sarebbe meglio andar in Redafio perché in detto </p></div></body></text>