<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="transcription"><body><div ana="#first-interview" decls="#first-interview"><p><pb facs="#f041"/> detto posto habbia ricevuto alteratione?». Rispose: «Io non ho fatto osservatione ma per quello che sento a dir ho inteso che ha ricevuto danno». Interrogato che danno ha ricevuto et che rimedio si potria apportarvi, rispose: «Io non lo so perché del porto non ne ho pratica alcuna che ho pescato sempre in queste <rs ref="#rs-ne">lagune</rs> et però non so dirvi altro». E domandato: «Nelle <rs ref="#rs-gd">spiaggie</rs> sive <rs ref="#rs-gd">palude</rs> di <rs ref="#rs-pl">San Zorzi d’Alega</rs> havete mai preso e havete mai inteso che su prendono cappe longhe?». Rispose: «Non mai io, ma ben sotto il lido ma questo io non lo so perché non ci pesco». relectum confirmavit                 
                </p> 
                <p>
                    Adì 5 luglio 
                </p> 
                <p> <rs ref="#rs-pl">Zuecca</rs> Fatto venire d’ordine ut sopra <rs ref="#rs-pn">Simion di Zuane Piero Grassetto della <rs ref="#rs-pl">Zuecca</rs></rs> d’età <rs ref="#rs-tmp">d’anni sessantasette</rs> come disse solito pescar per queste <rs ref="#rs-ne">lagune</rs>. Dettoli che dia qualche information del stato di esse <rs ref="#rs-ne">lagune</rs> et delle alterationi che in esse sono seguiti dopo levata la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs>. Rispose: «Quanto a mi dopo che è stata levata la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> et che si sono fatti quei tagli la <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> si è più tosto seccata perché quando piove et anco in altro tempo vengono giù di quei tagli tanti sporchezzi di quei <rs ref="#rs-ne">paludi</rs> che l’acque non hanno forza da portarli fuori dei porti et restano nella <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> alterrando in diversi luochi come particolare si vede nel <rs ref="#rs-pl">Melison</rs> che altre volte quando veniva la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> l’era un buon canal/corso e adesso l’è secco». E domandato: </p></div></body></text>