<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="transcription"><body><div ana="#first-interview" decls="#first-interview"><p><pb facs="#f035"/> «Signor sì, perché non veniria più fuora quel sporchezzo dal caneo et quando facessero delle fortune da garbin et da bora netteria zo ogni cosa». E domandato: «Credete voi che facendosi un <rs ref="#rs-ne">canale</rs>  nelli <rs ref="#rs-ne">paludi</rs> che continuasse dal Laronzello fino in <rs ref="#rs-pl">Secocio</rs> si venisse a giovar alla <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> et al porto de Malamoco?» Rispose: «Io credo che farebbe poco perché vi sarebbe  <rs ref="#rs-gd">acqua morta</rs>  et se non vi tornano la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> non vi trovo altro rimedio». E domandato: «Havete osservato se dopo levata la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> l’acque universalmente nella <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> hanno maggior o minor corso, se sono mutate le pesche, se le <rs ref="#rs-ne">velme</rs> si sono abbassate et se le <rs ref="#rs-ne">barene</rs>  si sono diminuite?». Rispose: «Le acque universalmente caminano come facevano prima, ›rispose‹ le pesche sono alterate particolarmente nel cappame, le <rs ref="#rs-ne">velme</rs> più tosto hanno avanzato et le <rs ref="#rs-ne">barene</rs>  si vanno destruzendo». E domandato: «Il terreno di queste <rs ref="#rs-ne">velme</rs> abbassate et <rs ref="#rs-ne">barene</rs>  distrutte resta egli tutto nella <rs ref="#rs-ne">laguna</rs>?». Rispose: «Vene resta parte nei <rs ref="#rs-ne"><rs ref="#rs-ne">canali</rs></rs> et ne va anco fuora porte con il reflusso». E domandato: «Havete osservato quella ponta sopra vento del <rs ref="#rs-ne">canal</rs> del porto?». Rispose: «La è crescuita pur assai». E domandato: «Per qual causa e ella accresciuta?». Rispose: «Perché l’acqua non ha più quel corso che l’havea et credo che anca il galion Balbi vi habbia fatto danno». E domandato: «Che cosa si potria far per levarla et per giovare al porto?». Rispose: «Io credo che saria ben far una palada lì alla <rs ref="#rs-pl">ponta di Schiavi</rs> principiando </p></div></body></text>