<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="transcription"><body><div ana="#first-interview" decls="#first-interview"><p><pb facs="#f043"/> li fondi si sono mutati, ma questi si mutano secondo il voler del cielo perché un anno nasce del baro et l’altro no et così anco del pelo et questo succiede secondo i caldi et secondo le fortune». Interrogato se ha pratica del <rs ref="#rs-pl">porto di Malamoco</rs>, rispose: «Signor no, perché chiare volte vi capito là». Dettoli se ha cognition de quella spiaggia sopra vento del <rs ref="#rs-ne">canal</rs> del porto predetto, rispose: «Signor no». Interrogato se sa riferir nessuna altra cosa nel proposito di detta <rs ref="#rs-ne">laguna</rs> o intorno al suo stato et rimedii, rispose: «Signor no». Relectum confermavit.                 
                </p> 
                <p>
                    Adì detto
                </p> 
                <p> Fatto venir ut supra <rs ref="#rs-pn">Giacomo Ingiostro Della <rs ref="#rs-pl">Zuecca</rs></rs> d’età <rs ref="#rs-tmp">d’anni 50</rs> in circa come disse et dall’aspetto dimostra solito a pescar in queste <rs ref="#rs-ne">lagune</rs> dettoli che dia informazione et cetera. Rispose: «Io dopo che si sono predute le cose vecchie che <rs ref="#rs-pn">Domenedio</rs> ha fatto, voglio dir delle Brente che lui le ha fatte venir in questo mondo, et dopo che si è levata la <rs ref="#rs-pl">Brenta</rs> nel <rs ref="#rs-ne">canal</rs> di <rs ref="#rs-pl">Melison</rs>, dove noi dalla <rs ref="#rs-pl">Zuecca</rs> particolarmente peschiamo, è alterrato che dove vi era due piedi e mezo d’acqua adesso non ve n’è neanco un piede; et questo è proceduto perché l’acqua non corre et l’altra non vi è più stantia di pesce perché non ha quel nutrimento di quell’acqua». E domandato: «Non vi montano l’acque salse in detto luoco». Rispose: «Signor sì, ma le sono stanche là perché la va per il <rs ref="#rs-ne">canal</rs> del <rs ref="#rs-pl">Fisolo</rs>  che è il <rs ref="#rs-ne">canal</rs> maistro et questo si mentiene sino alla <rs ref="#rs-pl">Marotta</rs> ma da li in suso, perchè l’acqua è stanca, si è seccato ogni cosa». Interrogato se gli pare che vi sia altra ›alternatione‹ causa d’alterratione, rispose: «Signor, io non so che vi sia </p></div></body></text>